<cesDoc id="sin-w-features-817" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-features-817.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>ආර්ථික පිළිවෙත් යළි සැකසීම</p>

<p> </p>

<p>2001 වසරේදී 1.5%කින් සංකෝචනය වූ ශ්රී
ලංකාවේ ආර්ථිකය 2002 වසරේදී 4%ක වර්ධනයක් කරා පෙරළා පැමිණීම දිරිගන්වන සුන්ථ ආරම්භයක්
බව ශ්රී ලංකා මහ බැංකුව 2002 වසර සඳහා නිකුත් කරන ලද වාර්ෂික වාර්තාවෙහි සඳහන් වෙයි.</p>

<p>දශක දෙකකට ආසන්න කාලයක් මුන්ථල්ලෙහි
ආර්ථිකය දුර්වල කළ යුද්ධයට නිත්ය විසඳුමක් සොයා ගැනීම, ආර්ථිකයෙහි කාර්යක්ෂමතාව
වැඩිකිරීමට අත්යවශ්ය ආර්ථිකය පුරා පැතිරුණු ප්රතිසංස්කරණ කඩිනම් කිරීම පවත්නා සම්පත් උපරිම
ආකාරයෙන් ප්රයෝජනයට ගැනීම, පෞද්ගලික අංශය ප්රමුඛ කොටගත් ආර්ථික වර්ධනය
ධෛර්යමත් කිරීම සහ අයවැය හිඟය සීමා කිරීම තුළින් උද්ධමනය හා වර්ධනයවෙමින් පවත්නා
රාජ්ය ණය ප්රමාණය සීමා කරගැනීම යනාදී වශයෙන් අත්යවශ්ය ප්රධාන අභියෝග කිහිපයක් මෙහි
දක්වා තිබේ.</p>

<p>කෘෂිකාර්මික අංශයෙහි දියුණුව සහ කාර්මික
අංශයේ යථා තත්ත්වයට පත්වීමේ දුර්වලකම සලකමින් විදුලි සංදේශ ක්ෂේත්රයේ දැක්වූ ශීඝ්ර
වර්ධනය හේතුවෙන් මෙම ආර්ථික වර්ධනය පසුගිය වසරේදී ලබාගත හැකිවූ බව මහ බැංකුවේ
අදහසයි.</p>

<p>ශ්රී ලංකාව නිදහසින් පසු ගතවූ කාලය තුළ
ලොව සෙසු රටවල් සමඟ සසඳන විට ගමන් කර ඇත්තේ ආපසු ගමනක බව ඉතාමත් පැහැදිලිය. මහ
බැංකුව විසින් වසරින් වසර ශී්ර ලංකාවේ ආර්ථික සමාජීය තත්ත්වය විග්රහ කරයි. මේ වනවිට මෙම
විග්රහයට බොහෝදුරට හසුවන්නේ දේශීය ආර්ථික පර්යේෂණවල ප්රතිඵලම නොවන බව මෑත කාලය
තුළ දකින්නට ලැබුණු ප්රධානතම කාරණාවන්ය. මෑත අතීතයේදී ශ්රී ලංකාවේ ඉතිහාසයේ
ලියැවී ඇත්තේ සිංගප්පූරුව ද මෙරටට පැමිණ සිය රට දියුණු කිරීමට ශ්රී ලංකාවේ ක්රමවේදය
අනුගමනය කිරීමට ලීක්වාන් යූ අගමැතිවරයාගේ සමයේදී උත්සාහ කළ බවය. එහෙත් ඈත
ඉතිහාසයේදී, සීගිරිය තැනූ වැව් දාගැබ් ඉදිකළ, ඇල මාර්ගයන්හි ජල බැස්ම
සැතපුමට අඟලක් වූ විස්මිත ඉංජිනේරුවන් සිටි බවට කදිම සාක්ෂි අදටත් ජීවමානව ම ඇත. මේ
තාක්ෂණය, මේ ඉංජිනේරු ශිල්පය අද නොමැත. ප්රධාන මාර්ගයක්, ඇළක් සංවර්ධන
යෝජනා ක්රමයක් මේ සියල්ලටම විදේශීය ඉංජිනේරුවන්ගේ හෝ කොන්ත්රාත්කරුවන්ගේ
සේවය අවශ්යය. මේ බව හඳුනාගත් හිටපු සිංගප්පූරු අගමැතිවරයා දැන් කියන්නේ ශ්රී ලංකාව
මෙන් නොවිය යුතු බව හැමට පාඩමක්ය යන්නය.</p>

<p>මෙම ස්වභාවය ශ්රී ලංකාවාසීන්ට අලූත් පාඩමක්
විය යුතුද? එදා තිබූ මෙරට හැකියාවන්, දක්ෂතාවන් ශිල්පීය කුසලතාවන් අද සැඟව
ඇත්තේ කොතැනකද? අද අවශ්යව තිබෙන්නේ මේ යටපත්ව ගිය විභූතිය නැවත ඉස්මතු
කරගැනීමයි. නිදහස ලබන විට ශ්රී ලංකාවේ ඒක පුද්ගල ආදායම අමෙරිකානු ඩොලර් 160ක් වූ
අතර, දකුණු කොරියාව, තායිවානය වැනි රටවල් මෙයට වඩා පහළින් සිටියේය.
දැන් මෙම රටවල ඒක පුද්ගල ආදායම ශ්රී ලංකාව මෙන් තුන් ගුණයකට වඩා ඉහළට ගොස්
තිබේ.</p>

<p>මේ වරද කොතැනකද? අනුගමනය කළ ආර්ථික
පිළිවෙත්වල ද නො එසේ නම්, දේශපාලන උපාය මාර්ගයන්හි ද යන්න විමසා බැලිය
යුතුය.</p>

<p>මහ බැංකුව විසින් විවිධ ප්රතිසංස්කරණ යෝජනා
කරයි. ඒවායින් සමාජයට ලැබෙන යහපත තීන්දු කළ යුතුය. දැනට දශක කිහිපයක සිට මෙරටට
දරුණු ලෙස බලපා තිබෙන්නේ මෙරට ආදායම රජයේ දෙස් විදෙස් ණය පොලී ගෙවීමට ප්රමාණවත්
නොවීමයි. ආදායම වැඩි කරගෙන වියදම අඩු කරන උපායකින් විනා මේ අර්බුදයෙන් මිදිය නොහැකිය.</p>

<p>පැවති ආර්ථික අර්බුදයෙන් යම් ප්රමාණයකින්
මිදෙන්නට සාම ක්රියාවලිය හා ආර්ථික ප්රතිසංස්කරණ දායක වූ බව මහ බැංකුවේ 2002 වාර්තාවේ
දැක්වෙයි. ඒ පමණටම මෙතෙක් මෙරට ආර්ථිකයෙන් ආවරණය වී තිබූ තුනෙන් එකක පමණ කොටසක්
එනම් උතුරු නැගෙනහිර කොටස එක්වීම ද බලපා තිබෙන බව අමතක නොකළ යුතුය.</p>

<p>මෙවර මහ බැංකු වාර්තාවේ බරපතළ ලෙසට ඉඟි
කර තිබෙන කාරණාවක් සම්බන්ධව ද විශේෂ අවධානයට යොමු කිරීම අවශ්යය. එහි දැක්වෙන්නේ
වෙළෙඳපොළාභිමුඛ ආර්ථික ප්රතිපත්තිය හඳුන්වා දී වසර විසිපහක් ගතවී ඇතත්, ඒ
සම්බන්ධව ලබාදී ඇති අත්දැකීම් හා ආර්ථිකය සම්බන්ධ ඉදිරි අපේක්ෂාවන් බලාපොරොත්තු වූ
තරම් දිරිගන්වන සුන්ථ නැති බවය.</p>

<p>ආකර්ශණීය නොවූ පහත් මට්ටමක පවතින ආර්ථික
වර්ධනය, ප්රමාණවත් නොවන ආයෝජනය හා ඉතුරුම්, අඛණ්ඩව පවතින සාර්ව ආර්ථික
අසමතුලිතතාව, අඩු ඵලදායීතාව, අකාර්යක්ෂම ලෙස සම්පත් බෙදාහැරීම සහ ඌණ
උපයෝජනය, ආර්ථිකයෙහි දැනට අහිතකර ලෙස බලපා ඇති කරුණු ලෙස සඳහන් කරන මහ
බැංකුව අධික වියදම් සහිත අභ්යන්තර විනාශකාරී අරගල දිගටම පැවතීම, සාර්ව ආර්ථික හා
ආර්ථික ලිහිල් කරන ඇතැම් ව්යුහාත්මක ප්රතිසංස්කරණයන්හි මන්දගාමී බව ද මෙයට බලපා ඇති
බව පෙන්වා දෙයි.</p>

<p>මහ බැංකුව රජයේ ප්රධානතම මූල්ය පාලන
ආයතනයයි. ඔවුන් වසර විසිපහක කාලයක් විවෘත ආර්ථිකය හැසිරෙන අයුරු නිරීක්ෂණය කරන්නට
ඇත. මෙය නිදහසින් පසු ගතවූ කාලයෙන් හරි අඩකි. මෙම කාලය තුළ බාහිරව විවිධ දේශපාලන
පක්ෂ, ප්රජා සංවිධාන, ස්වාධීන විවේචකයන් මෙන්ම ජනමාධ්යයන් ද මෙරට විවෘත
ආර්ථිකයෙහි ගමන්මග සම්බන්ධව විවිධ අන්දමේ විවේචන ඉදිරිපත් කරන ලදහ. අද මහ බැංකුව කියන
කාරණාවලට වඩා එම කරුණුවල විශේෂ වෙනස්කම් නොතිබිණි. ඒ අනුව පැන නැගෙන බරපතළ
ප්රශ්නයක් ඇත. ඕනෑම ආණ්ඩුවක ගමන්මග තීරණය කරන්නේ කවුරුන්ද යන්නයි.</p>

<p>මෙම පිළිවෙත්වලින් මිදී, අනුන්ගේ
න්යායන්ට වහල් නොවන ශ්රී ලංකාවට අනන්ය වූ පිළිවෙතකට වහා ගමන් කළ යුතු කාලය
එළැඹ තිබෙන බව මෙහිලා පසක් වන එකම කාරණාවයි. තවත් වසරකින් දෙකකින් ශ්රී ලංකාවේ
ගමන් මග අසරණ වූ විට මෙහි ඉරණම බාරගන්නට කිසිවෙකු ඉදිරිපත් නොවිය හැකිය. හැම
ආණ්ඩුවක්ම කාලයෙන් කාලයට ආර්ථික සමාජීය කටයුතු සම්බන්ධයෙන් අත්හදා බැලීම් කරන
ලද්දේය. එහි ප්රතිඵලය වූයේ කිසිදු අවස්ථාවක සාමාන්ය 5% ඉක්මවන්නට අසමත් සංවර්ධන
වේගයක් පවත්වා ගැනීමට ශ්රී ලංකාවට හැකිවීමයි. මෙයින් මිදි 8%ක පමණ සංවර්ධන වේගයක්
ලබාගතහොත් දැනට පවතින සෞඛ්ය අධ්යාපන ඇතුන්ථ විවිධ ප්රශ්න ද දරිද්රතාවන් මිදෙන ජනගහනයෙන්
50%ක් පමණ වන පිරිස ද නිදහස් කරගත හැකි වනු ඇත. එහෙත් ඒ සඳහා සකස් කරගත හැකි
මාවතක් ශ්රී ලංකාවට අද ඉතිරිව තිබේද?</p>

<p>මෙම ප්රශ්නය හැමදාමත් ඉදිරිපත් කරන එහෙත්
විසඳුමක් නොමැති කාරණාවලින් එකකි. ආණ්ඩුවක් වශයෙන් මහජනතාවගේ ඉදිරි ගමන සඳහා
කැපවුණු පිළිවෙතකට ආර්ථිකය සකස් කරගන්නට නොඑසේ නම් යළි බින්දුවේ සිට පටන්
ගන්නට මෙය හොඳම වකවානුවය.</p>

<p>මිණිසර </p>

<p> </p>

<p>ණය ගැති භාවයේ අනාගතය </p>

<p> </p>

<p>ශී්ර ලංකාවට ප්රති සංස්කරණ හා සංවර්ධන ආධාර
සපයන සමුන්ථව ජපානයේ තෝකියෝ නුවරදී පසුගියදා පැවැත්විනි. පුර්ව සමුන්ථවක් වශයෙන්
වොෂින්ටන් නගරයේ දී මෙම ආධාර සම්බන්දව සාකච්ඡා කරන්නට ජාත්යන්තර ප්ර්රජාව රැස්වූ
මොහොතේ දී අනාවරණය වූයේ ශී්ර ලංකාවට අමෙරිකානු ඩොලර් බිලියන තුනකට ආසන්න ආධාර
ප්රමාණයක් ලැබෙනු ඇති බවය. </p>

<p>නමුත් ආධාර සමුන්ථව අවසන් වූයේ අමෙරිකානු
ඩොලර් බිලියන 4.5 කට ආසන්න මුදලක් වසර හතරක කාලයක් සඳහා ලබා දෙන බවට ජාත්යන්තර
ප්රජාව දුන් සහතිකය සමගය.</p>

<p>ශී්ර ලංකාව විසි වසරක යුද්ධයකින් පීඩා විඳි
රටකි. යුද්ධයේ විනාශය මහජනතාවට, මහජන දේපොලවලට පමණක් නොව ආර්ථිකයටද තදින්
බලපෑවේය. එහි අවසානය වූයේ මෙරට ආර්ථිකය නිදහසින් පසු අවම සංවර්ධන වේගය වන සෘන 1.4%
කට පත් කරමිනි. </p>

<p>මෙහි බලපෑම මහජනතාවට බරපතළ කාරණාවක්
විය. ජීවන වියදම ඉහළ ගියේය. උද්ධමනය පාලනය කරගත නොහැකි විය. පොලි අනුපාත ඉහළ
යාමෙන් ආයෝජන පහත වැටී යළි එය නගාසිටුවීම අසීරු පරිසරයක් නිර්මාණය විය. </p>

<p>ජාත්යන්තර ප්රජාව ශී්ර ලංකාව වෙනුවෙන් ආධාර
කරන්නට ඉදිරිපත් වූයේ මෙම ස්වභාවය හමුවේය. </p>

<p>ශී්ර ලංකාවට ආධාර කිරීම  සඳහා සම්බන්ධ රටවල සහභාගීත්වයෙන් සමුන්ථ මෙයට පෙර
ඉතිහාසයේද පැවැත්වී තිබේ. පැරිස් ආධාර සමුන්ථව ඉන් එකකි. සෑම අයවැයකටම පෙර හැම
ආණ්ඩුවක්ම ආධාර පතා පැරිස් සමුන්ථවට ගියේය. මෙම සමුන්ථව පසුව සංවර්ධන සංසදය වශයෙන් නම
වෙනස් කර කොළඹ දී පැවැත්විනි. මේ සියල්ලේම අරමුණ ආධාර ලබා ගැනීමය. ණය ලබා ගෙන
පවතින දුෂ්කරතාවලින් මිදීමය. </p>

<p>ශී්ර ලංකා මහ බැංකුවේ දත්තවලට අනුව මෙරට
දළ දේශීය නිශ්පාදිතයේ ප්රතිශතයෙන් සියයට 105% ක ප්රමාණයක් මේ වන විට මෙරට දෙස්
විදෙස් වශයෙන් ණය වී තිබේ. මෙයින් 60%කට වැඩි ප්රමාණයක් දේශීය ණය ය. විදේශීය ණය 40% ක
පමණ සීමාවේ ඇත. ශී්ර ලංකාවේ වාර්ෂික ජාතික ආදායමෙන් 100%කටත් වඩා මේ වන විට වැය
කරනුයේ ණය පොලි හා ණය වාරික ගැවීමටය. මෙලෙස ගෙවන ණය පොලි හා වාරිකවලින් සියයට
අසුවක් පමණ දේශීය මූල්යායතනවලට ගෙවන්නට රජයට සිදුව තිබේ. එයට බලපා තිබෙන කාරණාව
වන්නේ විදේශීය ණය දීර්ඝ කාලීනව ලබාගෙන තිබීමත් දේශීය ණය කෙටි කාලීනව වැඩි පොලියකට
ලබාගෙන තිබීමත්ය. </p>

<p>ශී්ර ලංකාව වැනි දියුණු වෙමින් පවතින රටකට
විදේශ ණය ආධාර නොමැතිව කර්මාන්ත හා ව්යාපාර ආරම්භ කිරීමටත්, රැකී රක්ෂා ජනිත
කිරීමටත් අවස්තාව නොමැත. ණය ආධාර ලබා නොගන්නේ නම් විදේශ රටවලින් ආයෝජන
ආකර්ෂණය කර ගත යුතුය. වසර ගණනාවක් වෙහෙස මහන්සි වී සහ ඒ වෙනුවෙන්ම ආයෝජන මණ්ඩලය
වැනි ආයතන පිහිටුවා උනන්දුවෙන් කටයුතු කළත් තවමත් මෙරටට දළ දේශීය
නිශ්පාදනයේ ප්රතිශතයක් වශයෙන් 1% ක් තරමට වත් විදේශ ආයෝජන දිනා ගැනීමට ශී්ර ලංකාව
අසමත් විය. මෙම ස්වභාවය ඉදිරියේ ශී්ර ලංකාවට දෙස් විදෙස් ණය ප්රාග්ධනය වශයෙන් භාවතා
කරන්නට සිදුවීම නොවැලැක්විය හැකි කරුණකි. </p>

<p>දෙස් විදෙස් ණය ලබා ගැනීම අනාගතය උගස්
කිරීමකි සහ දැනටමත් මෙරට එක් පුරවැසියෙකු රුපියල් අසු දහසකට වඩා වැඩි මුදලක ණය
කරුවකු කර ඇතැයි යන්න වැදගත් චෝදනාවකි. පසුගිය වසර පණහකට වැඩි කාලය තුළ ශී්ර
ලංකාව ලබාගත් ණය නිසාවෙන් මෙලෙස වැසියන් ණය වී තිබේ. මෙසේ ණය ගැති වී තිබෙන්නේ ලබා
ගත් ණය නිසි ලෙස ආයෝජනය කර ප්රතිලාභ ලබා නොගැනීමේ වරදද ප්රධාන කාරනාවක් වෙමිනි. </p>

<p>මෑත කාලය තුළ සලකා බැලූවහොත් දරිද්රතාව
තුරන් කිරීම සඳහා බව කියමින් රජය ලෝක බැංකුව, ජාත්යන්තර මූල්ය අරමුදල වැනි
ආයතන වලින් විශාල වශයෙන් ණය ලබා ගෙන තිබේ. මෙම ණය සහනාධාර ලෙස මහජනතාවට ලබා දුන් බව
පසුගිය කාලයේ දී නිරීක්ෂණය කළ හැකි විය. දේශපාලන උපක්රම වශයෙන් දුප්පත්කම තුරන්
කරන්නට ආධාර වැඩසටහන් ලබා නොදෙන්නටත්, ඒ වෙනුවෙන් සංවිධාන බිහි නොකිරීමට
රජයයන් වගබලාගත යුතු බවටත් මෙම ප්රදානක ආයතන අවසානයේ දී තීන්දු කළේ එහි විපාක
නිරීක්ෂණය කළ බැවිනි. තව දුරටත් මහජනතාවට සහනාධාර දෙනු වෙනුවට හා ව්යාපාර ඇරඹීමට
අවශ්ය සහාය දෙන ලෙස ජාත්යන්තර ණය දෙන සංවිධාන නොයෙක් විට බලපෑම් කර තිබේ. </p>

<p>මෙරට ආර්ථිකය නැංවීමට නම් දේශීය වශයෙන් ණය
අඩු කර ගැනීම වැදගත්ය. එහි අදහස වන්නේ වැඩි පොලියකට වසර දෙක තුනක කාලයක්
ඇතුළත ගෙවිය යුතු ණය ලබා ගැනීම ආර්ථිකයට අයහපත් බැවිනි. පසුගිය කාලයේ දී අයවැය
හිඟය පියවීම සඳහා දිගින් දිගටම මුල්යායතන හරහා මෙන්ම මහජනතාවගෙන් භාණ්ඩාගාර බිල්පත්
ඔස්සේ රජය ණය ලබා ගැනීමේ ප්රතිඵලය වූයේ මෙරට වානිජ බැංකු පොලි අනුපාත ඉහළ
යාමය. ක්රමිකව එම ණය අඩු කර අඩු පොලි ප්රතිශත මත වසර දහයක සිට හතළිහ දක්වා දීර්ඝ
කාලයකට ආපසු ගෙවන ණය ලබා ගැනීමට රජයේ මුල්ය අංශ විධි විධාන යෙදීම නිසාවෙන් ක්රමයෙන්
මෙරට පොලි අනුපාත පහත වැටෙන මට්ටමකට දැන් ප්රවේශ වී තිබේ. එහි වාසිය හිමි වන්නේ මෙරට
සුන්ථ හා මධ්ය පරිමාන ආයෝජකයන් හටය. මන්ද ඔවුන්ට සිය ව්යාපාර හා කර්මාන්ත ඇරඹීමට අඩු
පොලි ප්රතිශත මත ප්රාග්ධනය වානිජ බැංකුවලින් ලබා ගැනීමට හැකියාව ලැබේ. </p>

<p>මේ අනුව බලන විට ආධාර සමුන්ථවේ හරය
වැදගත්ය. විදේශීය ණය බර හා දේශීය ණය බර තුලිත කරමින් එම ණය ආයෝජනය කර ප්රතිලාභ
ලබන මට්ටමට රට යොමු කිරීම මෙරට ප්රතිපත්ති සම්පාදක අංශ යුහුසුන්ථ විය යුතු වන්නේ අද
එයට වඩා ගැලපෙන වෙනත් විලේපයත් ඉතිරි වී නැති නිසාවෙනි. එමෙන්ම මෙම ආධාර ප්රයෝජනයට
ගැනීම කෙරෙහි පුන්ථල් අවධානයක් යොමු කළ යුතුව තිබේ. රජයේම තොරතුරු දක්වන්නේ
මේ වන විට අමෙරිකානු ඩොලර් බිලියන 1.5ක පමණ ආධාර මෙරට තුළ ප්රයෝජනයට නොගෙන ඉතිරි
වී ඇති බවය. පරිසරය, ජල යෝජනා ක්රම, අධිවේගී මාර්ග, අධ්යාපන සංවර්ධන
වැඩසටහන් සඳහා ණය දෙන ආයතන මෙම මුදල් නිකුත් කර තිබේ. දැනට අනාවරණය වන දත්තවලට
අනුව ඇතැමි ව්යාපෘති මුදල් ප්රයෝජනයට නොගැනීව නිසා අහෝසි වී යන තත්ත්වයක් උදාවී
තිබේ. </p>

<p>මෙහෙම රටකට වසරකට ඇමරිකානු ඩොලර්
බිලියනයක් බැගින් මුදල් කුමක් කරන්නද යන සාධාරණ ප්රශ්නය ඇතිවේ. දේශපාලන කරුණු
පසෙකලා. ත්රස්තවාදයෙන් මුදවාගත් දේශය වෙනුවෙන් සංවර්ධන යෝජනා ක්රම කි්රයාත්මක කර
එහි ප්රතිලාභ මත අනාගතය ණය ගැනි භාවයෙන් මුදවාගැනීම අද පාලනයේ මෙන්ම විපක්ෂයේ ද
වගකීමයි. </p>

<p>මිණිසර </p>

<p> </p>

<p>බදු බරත් මහජනතාවට</p>

<p>බදුබර තවත් බරක් විය යුතු නැති බව රජයේ
අලූත්ම අදහස වී තිබේ. මේ ආකාරයට ගෙනයන ප්රචාරයේ අවසන් ඉලක්කය වනු ඇත්තේ බදු
සංශෝධනයක් හෝ රජයට ලබාගන්නා බදු ආදායම වැඩිකර ගැනීමට යම් ප්රයත්නයක් දැරීම බව
නොරහසකි.</p>

<p>මේ වනවිට මෙරට බදු ගෙවන ප්රතිශතය ඉතාම
සීමිතය. බදු ගෙවිය යුතු මට්ටමේ සිටින ආදායම වැඩි විශාල පිරිසක් විවිධ උපාය මාර්ග පාවිච්චි කරමින්
බදුවලින් වසන් වී සිටී. එහි ප්රතිවිපාක දරන්නට සිදුවී ඇත්තේ මහජනතාවටය. මන්ද රජයට සෘජුව
ලැබිය යුතු ආදායම නොලැබෙන විට දැනට ලැබෙන බදු යළිත් ඉහළ නැංවීමෙන් ආදායම
වැඩිකර ගැනීමට උත්සාහ කරනවා විනා අලූත් යමක් මගින් වෙනසක් කරන්නට උත්සාහ නොකිරීම
නිසාය.</p>

<p>විටින් විට දුම්කොළ, මත්පැන් බදු හෝ
වෙනත් බදු ඉහළ දමමින් රජය කරන්නේ එකම කේක් ගෙඩියෙන් තමන්ට හිමිවිය යුතු කොටස
වැඩිකර ගැනීමේ උත්සාහයක් පමණි. මේ නිසාම රජය ලබාගත් කොටසින් පසු ඉතිරි වන කොටස
විශාලවීමක් නොවන බව කිසිම ආණ්ඩුවක් තේරුම් නොගන්නා සත්යයයි. ඒ නිසාම මහජනතාව මත
අතිවිශාල බරක් නිතිපතාම පැටවෙයි.</p>

<p>වෙනස් විය යුතුව ඇත්තේ මෙම සංකල්පයයි.
බදු යනු බරක් නොවේය යන්න මෙන්ම සෑම දෙනාම බදු ගෙවිය යුත්තේ තමන්ට රජයෙන් ලැබෙන සේවාවකට
සරිලන සේ වීම ඉතා වැදගත්ය. එය බොහොමයක් ආණ්ඩු අමතක කරන කාරණාවකි. මහජනතාව ගෙවන
බදුවලින් ලැබෙන ආදායම වැඩි කොටස පරිපාලන වියදම් හෝ නැති නාස්තිය සඳහා වැයවූ විට මහජන
සුබ සාධනයට බදු වැය කිරීමක් කවර අවස්ථාවක හෝ සිදුවෙතැයි බලාපොරොත්තු තැබිය
නොහැකිය.</p>

<p>රජය 2002 වසරේදී රැස් කළ බදු ආදායම
රුපියල් බිලියන 221.8කි. මෙය 2001 වසරට වඩා 8%ක වැඩිවීමක් බව ශ්රී ලංකා මහ බැංකුවේ
අලූත්ම වාර්තාවේ දැක්වෙයි. එහෙත් රජයේ මුල් ආදායමේ ප්රතිශතයක් වශයෙන් බදු ආදායම
2001 වසරේ 88%ක සිට 2002දී 85% තෙක් පහත වැටී ඇත. එමෙන්ම රජය පසුගිය වසරේදී එතෙක් ක්රියාත්මක
වූ භාණ්ඩ හා සේවා බද්ද ජාතික ආරක්ෂක බද්ද යන බදු එකතු කර ඒ වෙනුවට එකතු කළ
අගය මත බදු හෙවත් වැට් බදු ක්රමය හඳුන්වා දෙන ලදි. මේ සමඟම 2001 වසරේදී මුල් බදු දෙක මගින්
ලැබුණු ආදායම දළ දේශීය නිෂ්පාදිතයේ ප්රතිශතයක් වශයෙන් 6.3%ක සිට 2002 වසරේ වැට්
ආදායමින් ලද බදු දළ දේශීය නිෂ්පාදිතයේ ප්රතිශතයක් වශයෙන් 6% තෙක් පහළ ගියේය.</p>

<p>මෙලෙස බදු ආදායම කැපී පෙනෙන ලෙස පසුගිය
වසරේ අංශ කිහිපයකම අඩුවූ අතර, වැඩිවීමක් වාර්තා කළේ දුම්කොළ හා මත්පැන්
බදුවල පමණකි. මේ නිසාම රජයේ ආදායම සම්බන්ධව ප්රශ්න මතුවී තිබේ.</p>

<p>2002 වසරේ රජයේ ආදායම රුපියලක්
නම්, එයින් භාණ්ඩ හා සේවා බදු, ජාතික ආරක්ෂක බදු හා එකතු කළ අගය මත බදු
මගින් ශත 38.7ක් ද, නිෂ්පාදන බදු මගින් ශත 19.9 ක් ද, ආදායම් බදු මගින් හත
14.4ක් ද, ආනයන බදු ශත 10.8 ක් ද අනෙකුත් බදුවලින් ශත 8ක් ද හා බදු නොවන රජයේ
ආදායම් මාර්ගවලින් ශත 15.1ක් ද උපයා ගෙන තිබේ.</p>

<p>එමෙන්ම රජයේ වියදම රුපියලක් නම්,
පසුගිය වසරේ රජයේ ණය පොලී ගෙවීම් සඳහා ශත 29ක් වැය කර තිබේ. රාජ්ය වැටුප් සඳහා ශත
13.1ක්, යුද හා ආරක්ෂක වියදම් ශත 21.1ක්, ප්රාග්ධන හා ශුද්ධ වියදම් ශත
18ක්, සුබ සාධන වියදම් ශත 13.4ක් හා අනෙකුත් වාර්ෂික වියදම් වශයෙන් ශත 10.3ක් වැය
වී තිබෙන බව අනාවරණය කළ හැකිය.</p>

<p>මේ අනුව රජය මහජනතාවගෙන් මුදල් උපයා
ගැනීම හා එය වියදම් කරන ආකාරය සම්බන්ධව යම් හැඟීමක් ඇති කර ගැනීමට හැකිය.</p>

<p>එහෙත් පසුගිය වසරේ ආර්ථිකය සෘණ තත්ත්වයට
පත්්වීමත් සමඟ රජයේ බදු ආදායම ද පහළ වැටීම සාමාන්ය දෙයක් බව ද අමතක කළ යුතු
නැත. දැන් අවස්ථාව උදාවී තිබෙන්නේ මේ සියල්ල වෙනස් කිරීමටය. ඒ සඳහා වන අභියෝගය
බාරගැනීමට රජය පමණක් නොව මහජනතාව ද සූදානම් විය යුතුය.</p>

<p>ජාත්යන්තර පසුබිම අනුව ලොව සෑම රටක් ම සිය
රාජ්ය ආදායම සඳහා බදු උපයෝගී කරගනී. බොහෝ රටවල් බදු අය කරගනු ලබන්නේ බදු
ප්රතිශතය ඉතා අඩු සහ එය සමාජයේ බොහෝ දෙනෙකු දායක කරගන්නා ස්වභාවයකිනි. ඒ අනුව
සුන්ථ පිරිසක් වැඩි බදු ප්රතිශතයක් ගෙවන්නෝ නොවෙති. මෙරට ජනගහනයෙන් 50%කට ආසන්න
පිරිසක් සමෘද්ධි හිමිකම් ලබන්නෝ වෙති. ඉතිරි පිරිස යම් ප්රශස්ථ ආදායමක් ලබති. නමුත්
විවෘත ආර්ථිකය ක්රියාත්මක වී වසර විසිපහක් ගෙවුණු රටක සමෘද්ධිය ලබන දුගී දුප්පත් පිරිස හරි
අඩක් විය හැකිද යන්න පිළිබඳ විවාද තිබේ. එමෙන්ම ජනගහනයේ ප්රතිශතයක් වශයෙන් සලකන
විට බදු ගෙවන පිරිසට වඩා බදු පැහැර හරින පිරිස ඉහළය. මෙසේ වී තිබෙන්නේ පරිපාලනයේ
දෝෂ නිසාවෙනි.</p>

<p>ඇමරිකාවේ මෙන්ම ජපානයේ ද බදු ගෙවන පිරිසට
ඇතුළත් වීමට ලැබීම වරප්රසාදයක් ලෙස සැලකේ. මන්ද එවිට ඔහු රජයේ විශේෂිත සහනවලට
නිරායාසයෙන්ම ඇතුළත්වීමට සුදුසුකම් ලබයි. ණය මුදලක් ලබාගැනීමට, නිවාස
ආයෝජන අවස්ථා සඳහා ඔහුගේ බදු අංකය විශේෂිත වරප්රසාදයකි. එමෙන්ම මෙම බදු ගෙවන මට්ටම
අනුව ද ලබන වරප්රසාද වැඩිවීම එම රටවල විශේෂත්වයකි. එක් බදු අංකයක් බදු ගෙවීම වරප්රසාදවලට
හේතුවක් සහ වැඩි වැඩියෙන් බදු ගෙවීම තවත් වැඩි අවස්ථාවන් දිනාගැනීමට කාරණාවක් වනවිට සහ
බදු නොගෙවන විට අයථා ක්රම මගින් හෝ මුල් වරප්රසාදවලට හිමිකම් කිව නොහැකි නීතිමය
වාතාවරණයක් ඇති බව එම රටවල බදු ක්රම අධ්යයනය කිරීමේදී පෙනී යන ප්රධාන කරුණුය.</p>

<p>මෙය සරල ස්වභාවයකි. නීති රීති වැඩි වශයෙන්
පනවමින් හෝ විශාල දැන්වීම් ව්යාපාර සඳහා පෙළැඹෙමින් හෝ ඉටුකර ගතහැකි කාර්ය
ස්වභාවයට වඩා වැඩි දෙයක් ඉටුකරගත හැකි අවස්ථාවකි. එහෙත් අපේ රටේ ප්රතිපත්ති
සම්පාදකයන් ඒ ගැන නොසිතන සෙයකි. </p>

<p>රජයේ ආදායම අඩුය. වියදම වැඩිය. මේ පරතරය
පියවීම සඳහා බදු ක්රමය වෙනස් කළ යුතුය යන පටු ආකල්පයෙන් කටයුතු කළහොත් මේ
ඉලක්කය සපුරාගත නොහැකි වනු ඇත. එමෙන්ම තවත් ජාත්යන්තර අත්දැකීම් අනුව ආයෝජන අඩු
ක්ෂේත්රවලට මුදල් යෙදවීම ද, එසේ යෙදවීමෙන් පසු බදු ගෙවූ මුදල් ආපසු රජය විසින්
ප්රතිපූර්ණය කිරීම ද යන අදහස් විශේෂ සැලකිල්ලට ලක් කළ යුතු වෙයි.</p>

<p>මේ අනුව අලූත් අදහස් අලූත් ආකල්ප අනුව
මහජනතාවගෙන් උදුරා ගැනීමක් නොව ඔවුන් විසින් මෙරට සංවර්ධන අවශ්යතා සඳහා ආයෝජනය
කිරීමක් ලෙස බදු ගෙවීම යන අදහස ස්ථාපිත වීම වැදගත්ය.</p>

<p>මිණිසර </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>